% Racocurcis clavier pour Blender 2.72+
%
% Auteur  : Grégory DAVID
%%

\documentclass[10pt,a5paper,oneside,final]{article}

\usepackage{style/layout}
\usepackage{style/glossaire}
\addbibresource{\jobname.bib}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{array}

\newcommand{\MONTITRE}{Raccourcis clavier}
\newcommand{\MONSOUSTITRE}{Blender $ \ge 2.72 $}
\newcommand{\DISCIPLINE}{Atelier de Création Numérique}

\usepackage[%
	pdftex,%
	pdfpagelabels=true,%
	pdftitle={\MONTITRE},%
	pdfauthor={Grégory DAVID},%
	pdfsubject={\MONSOUSTITRE},%
]{hyperref}
\usepackage[os=win]{menukeys}
\usepackage{style/commands}

\title{%
  \begin{flushright}
      \noindent{\Huge {\bf \MONTITRE}} \\
      \noindent{\huge \MONSOUSTITRE} \\
      \noindent{\large \DISCIPLINE} \\
  \end{flushright}
}
\author{%
  \begin{minipage}{1.0\linewidth}
      \begin{flushright}
          {\small version en date du \gitAuthorIsoDate, \REVISIONS \hrule{}}
      \end{flushright}
  \end{minipage}\\
  \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
      \noindent document composé{\ifexamclass\ifprintanswers\ et corrigé\fi} par\\
      \noindent\href{mailto:groolot@groolot.net}{Grégory \textsc{David}}\\
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
      \begin{flushright}
          \textbf{Université du Maine}\\
          Service Culture\\
          Avenue Olivier \textsc{Messiaen}\\
          72000 -- Le Mans
      \end{flushright}
  \end{minipage}
}

%\printanswers\groolotPhiligranne{CORRECTION}

\begin{document}
% Page de titre
\maketitle

% Contenu
\HEADER{\MONTITRE}{\DISCIPLINE}

\vspace{\fill}
\section*{Nomenclature}
\begin{description}
    \item[\menu{3D View > Object > Transform > Grab/Move}] Suivre le
    menu \menu{Object > Transform > Grab/Move} depuis la zone
    \menu{3D View}
    \item[\keys{RMB}] \emph{Right Mouse Button} $\rightarrow$ clic
    droit
    \item[\keys{MMB}] \emph{Middle Mouse Button} $\rightarrow$ clic
    milieu, appui sur la molette
    \item[\keys{LMB}] \emph{Left Mouse Button} $\rightarrow$ clic
    gauche
    \item[\keys{WMU}] \emph{Wheel Mouse Up} $\rightarrow$ molette vers
    le haut
    \item[\keys{WMD}] \emph{Wheel Mouse Down} $\rightarrow$ molette
    vers le bas
    \item[\keys{\ctrl + \shift + A}] Appuyer simultanément sur
    \keys{\ctrl}, \keys{\shift} et le \keys{A} en dernier
    \item[\keys{\ctrl + A}, {\scriptsize\keys{X}|\keys{Y}|\keys{Z}}]
    Appuyer simultanément sur \keys{\ctrl} et \keys{A}, puis appuyer
    sur \keys{X} ou \keys{Y} ou \keys{Z}
\end{description}


\newpage
\section*{Général}
Les raccourcis suivants (voir \tablename \vref{tab:general}) sont
utilisables quelques soient les zones et les modes.
\begin{table*}[h]
    \centering
    \rowcolors{2}{lightgray}{}
    \resizebox{\linewidth}{!}{
      \begin{tabular}{>{\ttfamily}r>{\bfseries}l>{\scriptsize}p{.5\linewidth}}
        \hline {\normalfont \textbf{Combinaison}} & Nom & {\normalsize \textbf{Description}} \\ \hline
        \keys{LMB} & Cursor3D & Positionne le curseur 3D qui sera le lieu de \emph{naissance} des futurs éléments \\
        \keys{MMB} & Turn &  Effectue une rotation de l'affichage courant autour du centre de l'affichage\\
        \keys{\shift + MMB} & Pan & Effectue un glissement de l'affichage \\
        \keys{\ctrl + MMB} & Zoom & Effectue un zoom in/out \\
        \keys{\esc} & Cancel & Annule l'action en cours \\
        \keys{\return} & Validate & Valide une action ou la saisie d'une valeur \\
        \keys{\tab} & Edit/Object mode & Bascule du mode \textbf{édition} au mode \textbf{objet} \\
        \keys{\shift + A} & Add menu & Affiche un menu d'\textbf{ajout} de nouvel élément (\texttt{Mesh}, \texttt{Curve}, \texttt{Camera}, \texttt{Lamp}, \emph{etc.}) \\
        \keys{X} & Delete & Supprime l'(es) élément(s) sélectionnés \\
        \keys{N} & Properties panel & Affiche le panneau des \textbf{propriétés} (latéral droit) permettant de modifier les valeurs de transformation par exemple \\
        \keys{T} & Tools panel & Affiche le panneau des \textbf{outils} (latéral gauche) permettant notamment de \textbf{transformer} et \textbf{ajouter/créer} des objets \\
        \keys{\SPACE} & Search menu & Affiche un menu de recherche d'action \\
        \keys{Z} & Wireframe/Solid display& Bascule entre un affichage 3D en fil de fer (\emph{wireframe}) et un affichage \emph{solid} \\
        \keys{\ctrl + Z} & Undo & Défait la dernière action \\
        \keys{\ctrl + \shift + Z} & Redo & Refait l'action précédemment annulée (équivaut à un \texttt{Undo(Undo())}) \\
        \keys{F12} & Render image & Réalise le calcul de l'image courante \\
        \keys{\shift + D} & Duplicate & Permet de réaliser une \textbf{duplication indépendante} de l'\texttt{object}, \texttt{vertex}, \texttt{edge}, \texttt{face}, \emph{etc.} \\
        \keys{\Alt + D} & Duplicate linked & Permet de réaliser une \textbf{duplication liée} de l'\texttt{object}, \texttt{vertex}, \texttt{edge}, \texttt{face}, \emph{etc.} Ce qui fait que le nouvel élément est une référence vers l'élément source \\
      \end{tabular}
    }
    \caption{Raccourcis d'ordre général}
    \label{tab:general}
\end{table*}

\newpage
\section*{Sélection}
Les raccourcis suivants (voir \tablename \vref{tab:selection}) sont
utilisables quelques soient les zones et les modes.
\begin{table*}[h]
    \centering
    \rowcolors{2}{lightgray}{}
    \resizebox{\linewidth}{!}{
      \begin{tabular}{>{\ttfamily}r>{\bfseries}l>{\scriptsize}p{.5\linewidth}}
        \hline {\normalfont \textbf{Combinaison}} & \textbf{Nom} & {\normalsize \textbf{Description}} \\ \hline
        \keys{RMB} & Select & Un simple clic droit sur un objet le sélectionne \\
        \keys{\shift + RMB} & Select multi & Permet de sélectionner plusieurs éléments successivement \\
        \keys{A} & (De)Select All & (Dé)Sélectionne tous les éléments \\
        \keys{B}, {\scriptsize\keys{\shift}} & Box Select & Ajoute à la sélection courante les éléments en intersection avec la \textbf{boîte} rectangulaire tracée en maintenant \keys{LMB} enfoncé. Si \keys{\shift} est maintenue, les éléments sont soustraits de la sélection actuelle \\
        \keys{C}, {\scriptsize\keys{\shift}} & Circle Select & Ajoute à la sélection courante, en maintenant \keys{LMB} enfoncé, les éléments en intersection avec le \textbf{cercle} autour du pointeur de souris. Si \keys{\shift} est maintenue, les éléments sont soustraits de la sélection actuelle. \keys{WMU} et \keys{WMD} \textbf{augmente} et \textbf{diminue}, respectivement, le \textbf{diamètre} du cercle \\
        \keys{\ctrl + LMB} & Lasso Select & Ajoute à la sélection courante les éléments en intersection avec la \textbf{forme} tracée en maintenant \keys{LMB} enfoncé \\
        \keys{\ctrl + \shift + LMB} & Lasso Unselect & Soustrait à la sélection courante les éléments en intersection avec la \textbf{forme} tracée en maintenant \keys{LMB} enfoncé \\
        \keys{\ctrl + I} & Invert & \textbf{Inverse la sélection}, utile dans le cas de la sélection de \texttt{vertex}, \texttt{edge} ou \texttt{face} \\
      \end{tabular}
    }
    \caption{Raccourcis de sélection}
    \label{tab:selection}
\end{table*}

\newpage
\section*{Navigation}
Les raccourcis suivants (voir \tablename \vref{tab:navigation}) sont
utilisables dans la zone \menu{3D View} exclusivement.
\begin{table*}[h]
    \centering
    \rowcolors{2}{lightgray}{}
    \resizebox{\linewidth}{!}{
      \begin{tabular}{>{\ttfamily}r>{\bfseries}l>{\scriptsize}p{.5\linewidth}}
        \hline {\normalfont \textbf{Combinaison}} & \textbf{Nom} & {\normalsize \textbf{Description}} \\ \hline
        \keys{Numpad 1} & Front view & Vue de \textbf{face} \\
        \keys{Numpad 3} & Right view & Vue de \textbf{droite} \\
        \keys{Numpad 5} & Perspective/Ortho. & Bascule l'affichage en \textbf{perspective} ou en \textbf{vue orthogonale} \\
        \keys{Numpad 7} & Top view & Vue de \textbf{dessus} \\
        \keys{Numpad 9} & Flip view & \textbf{Renverse la vue} : face $\rightarrow$ arrière, dessus $\rightarrow$ dessous, droite $\rightarrow$ gauche \\
        \keys{Numpad 0} & Camera view & Vue depuis la \textbf{caméra}, toujours en perspective \\
        \keys{Numpad .} & Zoom to selection & \textbf{Focus} sur la sélection \\
        \keys{\shift + F} & Fly mode & Activation du déplacement du point de vue comme caméra subjective avec : \keys{W} avancer, \keys{S} reculer, \keys{A} à gauche, \keys{D} à droite, \keys{R} monter, \keys{F} descendre. Validation avec \keys{\return} ou \keys{LMB} \\
        \keys{\ctrl + \Alt + Q} & Quad view & Scind la zone \menu{3D View} en quatre
      \end{tabular}
    }
    \caption{Raccourcis de navigation}
    \label{tab:navigation}
\end{table*}

\newpage
\section*{Transformation}
Les raccourcis suivants (voir \tablename \vref{tab:transformation})
sont utilisables pour effectuer une transformation d'\texttt{object},
de \texttt{vertex}, d'\texttt{edge}, de \texttt{face}, \emph{etc.}
dans les zones de manipulation : \menu{3D View}, \menu{Node
  editor}, \menu{Graph editor}, \menu{Dope sheet}, \menu{NLA
  editor}, \menu{Video sequence editor}, \menu{UV/image editor}.
\begin{table}[h]
    \centering
    \rowcolors{2}{lightgray}{}
    \resizebox{\linewidth}{!}{
      \begin{tabular}{>{\ttfamily}r>{\bfseries}l>{\scriptsize}p{.5\linewidth}}
        \hline {\normalfont \textbf{Combinaison}} & \textbf{Nom} & {\normalsize \textbf{Description}} \\ \hline
        \keys{G}, {\scriptsize\keys{X}|\keys{Y}|\keys{Z}|\keys{MMB}} & Grab/Move & \textbf{Translation} libre ou d'axe \keys{X}, \keys{Y}, \keys{Z} ou défini par le \keys{MMB} \\
        \keys{\Alt + G} & Clear location & \textbf{Réinitialise} l'ensemble des \textbf{translations} associées à la sélection \\
        \keys{R}, {\scriptsize\keys{X}|\keys{Y}|\keys{Z}|\keys{MMB}} & Rotate & \textbf{Rotation} libre ou centrée sur l'axe \keys{X}, \keys{Y}, \keys{Z} ou défini par le \keys{MMB} \\
        \keys{\Alt + R} & Clear rotation & \textbf{Réinitialise} l'ensemble des \textbf{rotations} associées à la sélection \\
        \keys{S}, {\scriptsize\keys{X}|\keys{Y}|\keys{Z}|\keys{MMB}} & Scale & \textbf{Homothétie} libre ou de contrainte d'axe \keys{X}, \keys{Y}, \keys{Z} ou défini par le \keys{MMB} \\
        \keys{\Alt + S} & Clear scale & \textbf{Réinitialise} l'ensemble des \textbf{homothéties} associées à la sélection \\
        \keys{\ctrl + A} & Apply & \textbf{Applique les transformations}. L'\texttt{object} ne possède plus d'informations de transformation, ses matrices de translation, rotation et échelle sont identitaires \\
      \end{tabular}
    }
    \caption{Raccourcis pour \textbf{le déplacement} des \texttt{object}, \texttt{vertex}, \texttt{edge}, \texttt{face}, \emph{etc.}}
    \label{tab:transformation}
\end{table}


\newpage
\section*{\emph{Object mode}}
Les raccourcis suivants (voir \tablename \vref{tab:objet}) sont
utilisables dans la zone \menu{3D View}.
\begin{table}[h]
    \centering
    \rowcolors{2}{lightgray}{}
    \resizebox{\linewidth}{!}{
      \begin{tabular}{>{\ttfamily}r>{\bfseries}l>{\scriptsize}p{.5\linewidth}}
        \hline {\normalfont \textbf{Combinaison}} & \textbf{Nom} & {\normalsize \textbf{Description}} \\ \hline
        \keys{\shift + A} & Add menu & Affiche un menu d'\textbf{ajout} de nouvel élément (\texttt{Mesh}, \texttt{Curve}, \texttt{Camera}, \texttt{Lamp}, \emph{etc.}) \\
        \keys{\shift + S} & Snap menu & Affiche le menu de positionnement par aimant \\
        \keys{M} & Move to layer & Place la sélection sur un/plusieurs \texttt{layer} \\
        \keys{\ctrl + M}, {\scriptsize\keys{X}|\keys{Y}|\keys{Z}|\keys{MMB}} & Mirror & Effectue une \textbf{symétrie axiale} de la sélection selon l'axe sélectionné après la combinaison de touches \\
        \keys{\shift + D} & Duplicate & Permet de réaliser une \textbf{duplication indépendante} de l'\texttt{object}, \texttt{vertex}, \texttt{edge}, \texttt{face}, \emph{etc.} \\
        \keys{\Alt + D} & Duplicate linked & Permet de réaliser une \textbf{duplication liée} de l'\texttt{object}, \texttt{vertex}, \texttt{edge}, \texttt{face}, \emph{etc.} Ce qui fait que le nouvel élément est une référence vers l'élément source \\
        \keys{\ctrl + J} & Join & \textbf{Joindre} la sélection en un seul \texttt{object} \\
      \end{tabular}
    }
    \caption{Raccourcis du \textbf{mode objet}}
    \label{tab:objet}
\end{table}


\newpage
\section*{\emph{Edit mode}}
Les raccourcis suivants (voir \tablename \vref{tab:edition}) sont
utilisables dans la zone \menu{3D View}.
\begin{table}[h]
    \centering
    \rowcolors{2}{lightgray}{}
    \resizebox{\linewidth}{!}{
      \begin{tabular}{>{\ttfamily}r>{\bfseries}l>{\scriptsize}p{.5\linewidth}}
        \hline {\normalfont \textbf{Combinaison}} & \textbf{Nom} & {\normalsize \textbf{Description}} \\ \hline
        \keys{E}, {\scriptsize\keys{X}|\keys{Y}|\keys{Z}|\keys{MMB}} & Extrude & Réalise une \textbf{extrusion} de la sélection, librement ou d'axe \keys{X}, \keys{Y}, \keys{Z} ou défini par le \keys{MMB} \\
        \keys{F} & Make Face/Edge & Construit une \texttt{face} ou un \texttt{edge} à partir de la sélection \texttt{edge} ou \texttt{vertex} \\
        \keys{W} & Subdivide & \textbf{Subdivise }la sélection \\
        \keys{\ctrl + R} & Loopcut & Fabrique une subdivision sur un ensemble de \texttt{face} sous le pointeur de souris. \keys{WMU} et \keys{WMD} permettent de définir le nombre de divisions \\
        \keys{K} & Knife cut & \textbf{Découpe} un \texttt{edge} à l'aide de \keys{LMB} \\
        \keys{V} & Rip & \textbf{Découpe/Éventre} la sélection \\
        \keys{P} & Separate & \textbf{Sépare} la sélection vers un nouvel \texttt{object} \\
        \keys{\shift + S} & Snap menu & Affiche le menu de positionnement par aimant \\
        \keys{\shift + V} & Slide & \textbf{Glisse} la sélection selon les \texttt{edge} locaux \\
        \keys{\ctrl + V} & Vertex menu & Affiche le menu spécifique aux \texttt{vertex} \\
        \keys{\ctrl + E} & Edge menu & Affiche le menu spécifique aux \texttt{edge} \\
        \keys{\ctrl + F} & Face menu & Affiche le menu spécifique aux \texttt{face} \\
      \end{tabular}
    }
    \caption{Raccourcis du \textbf{mode édition}}
    \label{tab:edition}
\end{table}


% References bibliographiques
%\newpage
\printbibheading
%\printbibliography[nottype=online,check=notonline,heading=subbibliography,title={Bibliographiques}]
\printbibliography[check=online,heading=subbibliography,title={Webographiques}]
\nocite{price_blender_cheat_sheet,blender_raccourcis_communs}
\printglossaries


% Copyright
\include{copyright}

\end{document}

